德國的精神病患人權是由法官守護

德國的精神病患人權是由法官守護

近來德國憲法法庭做出維護精神科病患人權的決議，要求德國精神科病患在醫院病床上被強制約束時（大多是捆綁壓制病患四肢，使其不得自主性伸展四肢），必須有法官同意，不允許只有醫師處置同意。

這其中的原因是，病人的腿部、手臂及胸部或頭額被約束時，是屬於特別強烈的人身自由的剝奪，所以必須有中立的法定機構來確認評斷。這個決議是由八個憲法法官所做的成案。在這個決議做出時，並參考諮詢了臨床的十五位的專業醫師、相關護理人員及專家還有心理師的共同意見，用以了解臨床如何避免讓病人約束的可能。

約束這件事雖然是精神科陳年的舊習，但在今天的社會，德國憲法仍持續在保障人權的範疇中，關注精神病人與其他人在照護病患過程中的人身安危，精神病患何時可能侵害到他人，在精神病患安全考量無虞的情況下，他的人身自主權的權利是否在醫療的架構中被犧牲？另外，誰決定病患的人身自主權可以被侵犯？

臨床醫療業務執行

在臨床業務執行上，法院也做了明確的裁示。若是病患在半小時以內的約束，無須法官前來判醫院做確認評斷。半小時以上的約束，必須盡快召請當地法官介入監督確認其拘束措施是否得宜。此法通過之後，德國的法官必須為此值班，他們必須在早上六點到晚上九點的時間內待命，守護病患的人權。

這項監督醫師約束病人的措施，在德國的部份邦政府早已開始實施，但是仍有一些邦政府的醫院並沒有實施，而這也是這次憲法法庭要求全德國各醫院必須改變，並要求醫師在他們所做的約束處置後，必須有法官再度追認同意約束病人才行。另外這次決議，對於其他強迫病患的措施規定也趨於嚴格，要求即便病患被隔離在隔離室，也必須有人監看。

強迫病患意志的治療

在臨床上，病人常常是沒有病識感，他們並不知道也不願意承認自己的幻聽、幻視、被害妄想或色情妄想是生病的症狀。因為這些都是主觀感知，沒有測量器可以實證出，他們的感覺存在或不存在。這些經久下來，只有病患可以感受到，他獨特的感知，沒有任何人可以否定。預防病患攻擊或傷害自己的可能，是最重要的關鍵，但需要足夠的人力與耐心以及對病患的理解，在臨床上即使讓專業醫療人員與病患單獨長時間會談，也不一定可以去除其攻擊或傷害自己的危險性，而醫療人員自身的安全也必須被考量。

在病患人權上，不僅臨床上的約束是違反病患自主權，強迫病患服藥或施打藥劑等醫療措施也是違反病患意願的處置。病患如果不傷人、不傷己的情況下，社會就必須尊重病患接受醫療的意願。很多家人與醫療人員無法贊同，讓病患可以不接受醫療的情況，但是醫療也必須在尊重病患求醫的情況下，才能進行，因此醫療不醫療仍是社會與病患的拉鋸戰。

一般來說，社會上對病患的污名，也是病患不願主動接受醫療的原因。在德國時代週報（DieZeit）報導中受訪的病患，對於強制服藥的做法也都有不同的看法。有病識感的患者，會覺得吃藥可以幫助他們，而有些患者則覺得被壓制的意志是一種酷刑。

對於現代必須尊重人權的醫療專業人員而言，儘量和病患保持良好的關係，是必要的，強迫患者而違反人權，必須背負責難，完全沒有必要。即使病患在家屬眼中，他們因不求醫而損害他們自己的人生，在他們沒有必要被醫療時，醫療人員也只能被動耐心等待。

對於精神病患的知識

精神病患主要有幾類，思覺失調症（過去稱為精神分裂症）在一般人口的比例有千分之三。而躁鬱症患者則有大約百分之一的比例。現代醫藥對於精神病症，多可以控制多無法痊癒。其實精神病的發生，以現代醫療來看，多可以找出腦部的病變，患者本身並沒有錯，也無須自疚或迷信民俗傳說。身體出現症狀如糖尿病必須吃藥，同樣的腦部分泌有異狀造成的感知扭曲，更應該接受治療，讓腦部病變引起的精神症狀得到緩解，恢復生活機能。

法官咪又係信醫生意見
多條友簽名啫